\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Acústica e Vibrações Veiculares}$\quad$(208582)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Conceitos e definições de vibrações; 2- Modelagem de sistemas mecânicos; 3- Vibração Livre e forçada de sistemas com 1 GDL; 4- Vibração Livre e forçada de sistemas com N GDL; 6- Introdução à Análise Modal; 7- Fundamentos da Acústica; 8- Efeito do ruído e da vibração no homem; 9- Instrumentação para medir vibração e ruído; 10- Métodos numéricos em vibro-acústica; 11- Acústica de cavidades e dutos; 12- Propagação externa de ruído; 13- Legislação veicular de ruído e vibração; 14- Controle de ruído e vibrações. 
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Fundamentos de Vibrações Mecânicas
\\
1.1 Conceitos fundamentais e definições.
\\
1.2 Modelagem  física  de  sistemas  mecânicos  vibratórios  com  um  grau  de  liberdade.
\\
1.3 Vibrações  livres  não  amortecidas em sistemas com um grau de liberdade.
\\
1.4 Vibrações livres amortecidas em sistemas com um grau de liberdade: amortecimento e decremento logarítmico.
\\
1.5 Vibrações por excitação harmônica permanente em sistemas com um grau de liberdade: Vibrações forçadas sem e com amortecimento; Desbalanceamento rotativo; Movimento da base; Transmissão de vibrações.
\\
1.6 Sistemas de múltiplos graus de liberdade: Sistemas com dois graus de liberdade; Representação matricial através de matriz de massa e rigidez.
\\
1.7 Instrumentação, aquisição e processamento de sinais: Sensores e transdutores; Unidades de medição; Analisadores; Espectros no domínio do tempo e da freqüência.
\\
1.8 Introdução à análise modal: Autovalores e autovetores. 
\\
1.9 Formulação das equações de movimento para sistemas com N graus de liberdade.
\\
2. Fundamentos da Acústica
\\
2.1. Conceitos fundamentais do som
\\
2.2. Propagação do som
\\
2.3. Nível logaritmico
\\
2.4. Equação da onda
\\
2.5. Intensidade Acústica
\\
2.6. Nível de Potência Sonora
\\
2.7. Diretividade de fonte sonora
\\
2.8. Radiação sonora de estruturas vibrantes
\\
2.9. isolamento de Ruído
\\
2.10. Transmissão sonora (dois ou mais meios)
\\
2.11. Reflexão sonora na superfície de um sólido
\\
2.12. Perda de transmisssão
\\
2.13. Práticas de laboratório: tipos de ondas, reflexão, difração, refração
\\
3. Efeitos do ruído e vibrações no homem
\\
3.1. O ouvido humano
\\
3.2. Mecanismo de audição
\\
3.3. Ruído e a perda da audição
\\
3.4. Escalas para avaliação do ruído
\\
3.5. Curvas e critérios para avaliação do ruído
\\
3.6. Efeitos da vibração no corpo humano
\\
3.7. Prática de laboratório: escalas para avaliação do ruído (medidor de NPS)
\\
4. Instrumentação para medição e análise de ruído e vibrações
\\
4.1. Sinais de Ruídos e Vibrações
\\
4.2. Instrumentos para medição de ruído
\\
4.3. Instrumentos para medição de vibrações
\\
4.4. Filtros
\\
4.5. Pré-amplificadores
\\
4.6. Analisadores de frequências
\\
4.7. Intensimetria acústica com dois microfones.
\\
4.8. Prática de laboratório: medição e análise de sinais
\\
5. Acústica de cavidade e dutos
\\
5.1. Intensidade acústica em ambiente fechado
\\
5.2. Absorção do som no ar
\\
5.3. Determinação da potência sonora
\\
5.4. Frequências características e densidade modal.
\\
5.5. Raios acústicos
\\
5.6. Materiais de absorção acústica
\\
5.7. Filtros e ressonadores acústicos
\\
5.8. Propagação de ondas em dutos
\\
5.9. Reflexão de ondas em dutos
\\
5.10. Ressonância em dutos
\\
5.11. Câmaras de expansão.
\\
5.12. Prática de laboratório: Propagação de ondas sonoras em dutos
\\
6. Técnicas de identificação de fontes de ruído externo veicular
\\
6.1. Fontes de ruído veicular (motor, sist. de aspiração, sist. de exaustão, pneus)
\\
6.2. Medições de ruído externo.
\\
6.3. Método de abafamento de fontes sonoras
\\
6.4. Técnica de Intensidade Sonora
\\
6.5. Técnica da Holografia Acústica
\\
6.6. Técnica Beamforming
\\
7. Legislação de ruído veicular externo
\\
7.1. Normas
\\
7.2. Limites de Ruído na Condição Estática 
\\
7.3. Limites de Ruído na Condição Dinâmica
\\
7.4. Prática de laboratório: Medição de ruído veicular externo segundo as normas vigentes.
\\
8. Métodos numéricos em vibroacústica
\\
8.1. Métodos dos Elementos Finitos (FEM)
\\
8.2. Método dos Elementos de Contorno (BEM)
\\
8.3. Análise estatística energética (SEA)
\\
8.4. Problemas relacionados ao uso de métodos numéricos
\\
8.5. Aplicações e estudos de casos
\\
8.6. Prática de laboratório: utilização de software FEM para resolução de exemplos acústicos. 
\\
9. Fontes de ruído e vibrações dos principais sistemas automotivos
\\
9.1. Ruído e vibrações de caixas de engrenagens
\\
9.2. Eixos de Transmissão
\\
9.3. Ruído e vibrações em sistemas de freio a disco
\\
9.4. Ruído em sistemas de admissão de ar do motor
\\
9.5. Ruído e vibrações de sistema de direção hidráulica
\\
9.6. Ruído e vibrações de polias e correias
\\
9.7. Suspensão do motor
\\
10. Controle do ruído e vibrações veiculares (sistemas passivos e ativos)
\\
10.1. Componentes e materiais para tratamento vibroacústico
\\
10.2. Silenciadores veiculares
\\
10.3. Isolamento de vibrações
\\
10.4. Controle de ruído de elementos automotivos (engrenagens, rolamentos, etc).
\\
10.5. Sistemas ativos de controle de ruído
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
RAO, S. S. Vibrações mecânicas. 4. ed. São Paulo: Pearson Prentice Hall, 2008. xix, 424p. : ISBN 9788576052005.
\\
MEIROVITCH, Leonard. Fundamentals of vibrations. Long Grove: Waveland, 2010. xviii, 806 p. ISBN 9781577666912.
\\
BISTAFA, Sylvio Reynaldo. Acústica aplicada ao controle do ruído. São Paulo: Edgard Blücher, 2006. xi, 368 p : ISBN 8521203764.
\\
Vér, I. L.; Beranek, L. L, Noise and vibration control engineering: principles and applications, 2nd Ed., New Jersey: John Wiley \& Sons, 2006.
\\
(eBrary) Hänsler, E., Schmidt. G., Acoustic Echo and Noise Control : A Practical Approach, Wiley, 2005.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
MEIROVITCH, Leonard. Analytical methods in vibrations. New York: Macmillan Publishing, c1967. xix, 555 p. (Macmillan series in applied mechanics) ISBN 0023801409.
\\
Kinsler, L. E., Frey, A. R., Coppens, A. B., Sanders, J. V., Fundamentals of acoustics, 4th ed., New York: John Wiley \& Sons, 1999.  
\\
Malcolm J. Crocker, Handbook of Acoustics, Wiley-Intercience,1st Ed., 1998.
\\
M. L. Munjal. Acoustics of ducts and mufflers with apllication to exhaust and ventilation system design, Wiley-Interscience, 1st Ed., 1987.
\\
FAHY, Frank; GARDONIO, P. Sound and structural vibration: radiation, transmission and response . 2nd ed. Amsterdam: ElsevierAcademic Press, 2007. xxx, 633 p. ISBN 0123736331.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-201359 Mecanica Sólid 2 p/ Engenharia 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}